**坪洲**（）是[香港的一個](../Page/香港.md "wikilink")[島嶼](../Page/島嶼.md "wikilink")，[地區行政上屬於](../Page/香港行政區劃.md "wikilink")[離島區](../Page/離島區.md "wikilink")，面積為0.99平方公里。

## 地理

[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Peng_Chau_Island_Hong_Kong_-_panoramio_\(6\).jpg "fig:缩略图")
坪洲外形像一個「凹」字，陷下去的地方是東灣。南、北面分別稱為南灣和北灣。[手指山是全島最高點](../Page/手指山.md "wikilink")，海拔95米，可以遠眺[香港迪士尼樂園及](../Page/香港迪士尼樂園.md "wikilink")[愉景灣](../Page/愉景灣.md "wikilink")。島上有路連接[大利島](../Page/大利島.md "wikilink")，大利上現時有污水處理廠。東北方的盡頭有「釣魚石」。
坪洲的商舖集中在碼頭一帶。

### 地區

  - [坪洲東灣](../Page/坪洲東灣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [坪洲南灣](../Page/坪洲南灣.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [坪洲北灣](../Page/坪洲北灣.md "wikilink")

### 街道

  - [坪洲永安街](../Page/坪洲永安街.md "wikilink")
  - [坪洲永安橫街](../Page/坪洲永安橫街.md "wikilink")
  - [前街](../Page/前街.md "wikilink")
  - [坪利路](../Page/坪利路.md "wikilink")
  - [樂坪街](../Page/樂坪街.md "wikilink")
  - [露坪街](../Page/露坪街.md "wikilink")
  - [寶坪街](../Page/寶坪街.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [永興街](../Page/永興街.md "wikilink")
  - [永東街](../Page/永東街.md "wikilink")
  - [永俊街](../Page/永俊街.md "wikilink")
  - [永利街 (坪洲)](../Page/永利街_\(坪洲\).md "wikilink")
  - [永光街](../Page/永光街.md "wikilink")
  - [永隆街 (坪洲)](../Page/永隆街_\(坪洲\).md "wikilink")
  - [南山路 (坪洲)](../Page/南山路_\(坪洲\).md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [聖家路](../Page/聖家路.md "wikilink")
  - [志仁巷](../Page/志仁巷.md "wikilink")
  - [志仁里](../Page/志仁里.md "wikilink")
  - [好景街](../Page/好景街.md "wikilink")
  - [圍仔村](../Page/圍仔村.md "wikilink")
  - [圍仔街](../Page/圍仔街.md "wikilink")

## 氣候

<div style="width:80%;">

## 歷史

[Map_of_Xin'an_County_(in_Canton)_in_1866.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_of_Xin'an_County_\(in_Canton\)_in_1866.jpg "fig:Map_of_Xin'an_County_(in_Canton)_in_1866.jpg")》，當時的坪洲被標作為「平洲」\]\]
早在[唐](../Page/唐朝.md "wikilink")[宋年間已有](../Page/宋朝.md "wikilink")[漁民居於坪洲](../Page/漁民.md "wikilink")。[清朝中葉有](../Page/清朝.md "wikilink")[呂](../Page/呂姓.md "wikilink")（來自[新安](../Page/新安.md "wikilink")[布吉](../Page/布吉.md "wikilink")）、[鍾](../Page/鍾姓.md "wikilink")（分支自[大埔](../Page/大埔_\(香港\).md "wikilink")[林村田寮下](../Page/林村.md "wikilink")）、[林](../Page/林姓.md "wikilink")（來自南嶺圍）諸姓族人相繼遷入，散居在「大龍村」、「山頂村」、「圍仔村」、「圍仔井新村」及「大窩村」等，以漁業、商業及少量農業為生，以「坪洲灣」作為商業中心。

由於坪洲四面環海，容易取得可燒製成[石灰的材料](../Page/石灰.md "wikilink")，包括蠔殼、蜆殼、珊瑚等，19世紀末至20世紀初坪洲發展灰窰業，開設多達11間灰窰廠，以「東興」、「大利」、「勝利」等較具規模，有數百居民從事相關工作。直到30、40年代才因[水泥興起而逐漸式微](../Page/水泥.md "wikilink")。

1937年當時全[東南亞最大的](../Page/東南亞.md "wikilink")「大中國[火柴廠](../Page/火柴.md "wikilink")」在坪洲啟業，僱用2,000名員工投入生產。直到60至70年代坪洲的工業發展達到高峰，除火柴廠外，更開設有大型鋼管廠、柚木傢俬廠、造船廠、紡織廠、牛皮廠等，還有陶瓷繪畫加工廠、藤器編織及其他小型手工業，島上有過百間廠房及山寨廠。

## 人口

[HK_KamPengEstate_PengLaiCourt.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_KamPengEstate_PengLaiCourt.JPG "fig:HK_KamPengEstate_PengLaiCourt.JPG")
坪洲人口有5,300人左右，除有一座公共屋邨[金坪邨及居者有其屋屋苑](../Page/金坪邨.md "wikilink")[坪麗苑外](../Page/坪麗苑.md "wikilink")，居民分別居於元嶺仔、南灣新村、第一新村、圍仔村、圍仔井新村、山頂村等村落。

## 交通

[Port_of_peng_chau.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Port_of_peng_chau.jpg "fig:Port_of_peng_chau.jpg")
坪洲沒有任何私人[汽車](../Page/汽車.md "wikilink")，居民只能以[單車作代步](../Page/單車.md "wikilink")。對外交通方面，則完全依靠[渡輪](../Page/渡輪.md "wikilink")。另外，島內有電油發動的小型[救護車及](../Page/救護車.md "wikilink")[消防車](../Page/消防車.md "wikilink")，島民遇上急症時也可使用[政府飛行服務隊的](../Page/政府飛行服務隊.md "wikilink")[直升機直達](../Page/直升機.md "wikilink")[香港市區](../Page/香港市區.md "wikilink")。

### 渡輪及街渡服務

  - [坪洲碼頭](../Page/坪洲碼頭.md "wikilink")
    1.  [港九小輪](../Page/港九小輪.md "wikilink")：來往[中環及坪洲](../Page/中環.md "wikilink")([船期表](http://www.hkkf.com.hk/index.php?op=timetable&page=pengchau&view=screen&style=tc))，普通船收費為$17.8(星期一至六)/$24.7(紅假日)，快速船收費為$29.6(星期一至六)/$43.5(紅假日)，3至11歲小童和65歲以上老人普通船收費$8.9(星期一至六)／$12.4(紅假日)，快速船收費為$14.8(星期一至六)／$21.8(紅假日)，3歲以下幼兒在成人陪同下免費。
    2.  [新渡輪](../Page/新渡輪.md "wikilink")[橫水渡](../Page/橫水渡_\(新渡輪\).md "wikilink")：連接[梅窩](../Page/梅窩.md "wikilink")、[芝麻灣及](../Page/芝麻灣.md "wikilink")[長洲](../Page/長洲_\(香港\).md "wikilink")([船期表](http://www.nwff.com.hk/cht/fare_table/island_hopping/))，收費為$13.4，3-11歲小童和65歲以上老人半價，3歲以下幼兒在成人陪同下免費。
    3.  [港九小輪](../Page/港九小輪.md "wikilink")：來往[喜靈洲及坪洲](../Page/喜靈洲.md "wikilink")([船期表](http://www.hkkf.com.hk/index.php?op=timetable&page=heilingchau&view=screen&style=tc))，收費為$15，3-11歲小童和65歲以上老人半價，3歲以下幼兒在成人陪同下免費。
  - [坪洲公眾碼頭](../Page/坪洲公眾碼頭.md "wikilink")
    1.  [坪洲街渡有限公司](../Page/坪洲街渡有限公司.md "wikilink")：來往[愉景灣的持牌](../Page/愉景灣.md "wikilink")[街渡服務](../Page/街渡.md "wikilink")
          - 愉景灣(稔樹灣街渡碼頭)往返坪洲(經神樂院)$6.5，小童(5歲以下)半價。([船期表](http://www.td.gov.hk/tc/transport_in_hong_kong/public_transport/ferries/service_details/index.html#k11))
  - [大利島公眾碼頭](../Page/大利島公眾碼頭.md "wikilink")

<File:Peng> chau port.jpg|坪洲公眾碼頭
[File:HK_PengChauLandingNo1.JPG|坪洲一號登岸台階](File:HK_PengChauLandingNo1.JPG%7C坪洲一號登岸台階)
[File:HK_TaiLeiIslandPier.JPG|大利島公眾碼頭](File:HK_TaiLeiIslandPier.JPG%7C大利島公眾碼頭)

## 特色建築

### 歷史建築

[HK_PengChauTinHauTemple.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_PengChauTinHauTemple.JPG "fig:HK_PengChauTinHauTemple.JPG")
[Old_site_of_Shing_Lei_Lime_Kiln_Factory,_Peng_Chau_(Hong_Kong).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Old_site_of_Shing_Lei_Lime_Kiln_Factory,_Peng_Chau_\(Hong_Kong\).jpg "fig:Old_site_of_Shing_Lei_Lime_Kiln_Factory,_Peng_Chau_(Hong_Kong).jpg")
[HK_PengChau_ShanTangTsuen_ITze.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_PengChau_ShanTangTsuen_ITze.JPG "fig:HK_PengChau_ShanTangTsuen_ITze.JPG")

  - [香港歷史建築](../Page/香港歷史建築.md "wikilink")：[香港三級歷史建築物](../Page/香港三級歷史建築列表.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [坪洲天后宮](../Page/坪洲天后宮.md "wikilink")：建於[嘉慶三年](../Page/嘉慶.md "wikilink")（1789年），大殿內對聯：『海靜波澂浩蕩聖恩敷赤子；民安物阜巍峨母德濟蒼生。』指相傳[天后曾顯靈阻](../Page/媽祖.md "wikilink")[海盜](../Page/海盜.md "wikilink")[張保仔劫掠坪洲](../Page/張保仔.md "wikilink")；旁有一[奉禁封船碑](../Page/奉禁封船碑.md "wikilink")。
  - [大中國火柴廠石碑](../Page/大中國火柴廠.md "wikilink")：[火柴廠於](../Page/火柴.md "wikilink")1937年由[上海富商](../Page/上海.md "wikilink")[劉鴻生創辦](../Page/劉鴻生.md "wikilink")，位於北灣及北灣舊村，曾是[東南亞最大的火柴廠](../Page/東南亞.md "wikilink")，直到1976年才正式結業，只餘刻有「大中國火柴廠」的石碑散落在北灣草地上。
  - [坪洲勝利合記石灰窰廠](../Page/坪洲勝利合記石灰窰廠.md "wikilink")：位於南灣，是僅存的灰窰廠遺址，見證坪洲灰窰業的一頁歷史。
  - [坪洲石屋](../Page/坪洲石屋.md "wikilink")：私人擁有，1936年前建
  - [坪洲牛皮廠](../Page/坪洲牛皮廠.md "wikilink")：私人擁有，約建於1930年代
  - [坪洲山頂村義祠](../Page/坪洲山頂村義祠.md "wikilink")：私人擁有，建於1870年代

### 工業遺址

  - [坪洲勝利合記石灰窰廠](../Page/坪洲勝利合記石灰窰廠.md "wikilink")
  - [坪洲牛皮廠](../Page/坪洲牛皮廠.md "wikilink")
  - [坪洲鋼管廠](../Page/坪洲鋼管廠.md "wikilink")

### 其他

  - [奉禁封船碑](../Page/奉禁封船碑.md "wikilink")：立於[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")[道光十五年](../Page/道光.md "wikilink")（1825年），[新安縣縣官判禁止官差強徵民船](../Page/新安縣.md "wikilink")，因恐日久弊生，居民自資立石示禁，現址於[坪洲天后宮旁](../Page/坪洲天后宮.md "wikilink")。
  - [清朝金字頂瓦面平房](../Page/清朝.md "wikilink")：位於永安街中段，一連3間，保留古雅的瓦頂，成為永安街的一大特色。(已拆)
  - [坪洲戲院](../Page/坪洲戲院.md "wikilink")

<File:HK> PengChau WingOnStreet StoneHouse.JPG|坪洲石屋 <File:HK_Tablet> of
the Forbid Expropriating Fishing Boat Decree_2.JPG|奉禁封船碑
[File:HK_PengChauTheater.JPG|坪洲戲院](File:HK_PengChauTheater.JPG%7C坪洲戲院)

## 宗教建築

[HK_PengChau_Kam_Fa_Temple.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_PengChau_Kam_Fa_Temple.JPG "fig:HK_PengChau_Kam_Fa_Temple.JPG")

  - [坪洲天后宮](../Page/坪洲天后宮.md "wikilink")
  - [坪洲金花廟](../Page/坪洲金花廟.md "wikilink")
  - [坪洲龍母廟](../Page/坪洲龍母廟.md "wikilink")
  - [坪洲洪聖爺廟](../Page/坪洲洪聖爺廟.md "wikilink")
  - [仙姊廟](../Page/仙姊廟.md "wikilink")（七姐廟）
  - [道德善堂](../Page/道德善堂.md "wikilink")
  - [圓通講寺](../Page/圓通講寺.md "wikilink")

<File:Peng> Chau temple2.jpg|龍母廟
[File:HK_PengChau_Seven_Sisters_Temple.JPG|仙姊廟](File:HK_PengChau_Seven_Sisters_Temple.JPG%7C仙姊廟)
[File:HK_PengChau_Temple_of_Morality.JPG|道德善堂](File:HK_PengChau_Temple_of_Morality.JPG%7C道德善堂)
[File:HK_PengChau_Yuen_Tong_Temple.JPG|圓通講寺](File:HK_PengChau_Yuen_Tong_Temple.JPG%7C圓通講寺)
<File:Hung> Shing Temple, Peng Chau (Hong Kong).jpg|洪聖古廟

  - [和平之-{后}-天主堂](../Page/大嶼山主顯堂.md "wikilink")
  - [基督教宣道會坪洲堂](../Page/基督教宣道會.md "wikilink")
  - [尖沙嘴浸信會坪洲福音堂](../Page/尖沙嘴浸信會.md "wikilink")

[File:HK_Peng_Chau_Catholic_Church.JPG|-{和平之后天主堂}-](File:HK_Peng_Chau_Catholic_Church.JPG%7C-%7B和平之后天主堂%7D-)
[File:HK_PengChau_Church_Alliance_Meeting_Hall.JPG|基督教宣道會坪洲堂](File:HK_PengChau_Church_Alliance_Meeting_Hall.JPG%7C基督教宣道會坪洲堂)
[File:HK_Peng_Chau_Gospel_Hall.JPG|尖沙嘴浸信會坪洲福音堂](File:HK_Peng_Chau_Gospel_Hall.JPG%7C尖沙嘴浸信會坪洲福音堂)

## 節日

  - [天后誕](../Page/天后誕.md "wikilink")
  - [七姐誕](../Page/七姐誕.md "wikilink")
  - [坪洲中元建醮](../Page/坪洲中元建醮.md "wikilink")

## 景點

[HK_FingerHill_TrigonometrialStation.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_FingerHill_TrigonometrialStation.JPG "fig:HK_FingerHill_TrigonometrialStation.JPG")

  - [手指山](../Page/手指山.md "wikilink")
  - [大利島](../Page/大利島.md "wikilink")（洲仔橋）
  - [天涯海角](../Page/天涯海角_\(坪洲\).md "wikilink")
  - [南灣海濱單車徑](../Page/南灣海濱單車徑.md "wikilink")
  - [東灣海灘](../Page/東灣海灘.md "wikilink")
  - [坪洲市集](../Page/坪洲市集.md "wikilink")（永安街）
  - [清朝瓦頂屋行人隧道](../Page/清朝瓦頂屋行人隧道.md "wikilink")
  - [北灣行山徑](../Page/北灣行山徑.md "wikilink")
  - 坪洲東[百萬森林計劃植林復育區](../Page/百萬森林計劃.md "wikilink")

[File:HK_TaiLeiIsland.JPG|大利島](File:HK_TaiLeiIsland.JPG%7C大利島)
[File:HK_Causeway_and_NganChau.JPG|天涯海角及](File:HK_Causeway_and_NganChau.JPG%7C天涯海角及)[銀洲](../Page/銀洲_\(離島區\).md "wikilink")
[File:HK_PengChauTungWanBeach.JPG|東灣海灘](File:HK_PengChauTungWanBeach.JPG%7C東灣海灘)

## 資助房屋

坪洲島上設有兩個鄉村式設計的政府資助房屋。

公共屋邨：

  - [金坪邨](../Page/金坪邨.md "wikilink")

居者有其屋計劃屋苑：

  - [坪麗苑](../Page/坪麗苑.md "wikilink")

## 公共設施

[Building_of_peng_chau.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Building_of_peng_chau.jpg "fig:Building_of_peng_chau.jpg")
坪洲的公共設施是香港眾多面積細小的小島嶼中比較齊全的，只僅次於[長洲](../Page/長洲.md "wikilink")，大部份康體活動都可以在區內進行，而不假外求。

  - [坪洲碼頭](../Page/坪洲碼頭.md "wikilink")
  - [坪洲公眾碼頭](../Page/坪洲公眾碼頭.md "wikilink")
  - [大利島公眾碼頭](../Page/大利島公眾碼頭.md "wikilink")
  - [坪洲街市](../Page/坪洲街市.md "wikilink")
  - [坪洲公共圖書館](../Page/坪洲公共圖書館.md "wikilink")
  - [坪洲體育館](../Page/坪洲體育館.md "wikilink")
  - [坪洲政府合署](../Page/坪洲政府合署.md "wikilink")
  - [坪洲消防局](../Page/坪洲消防局.md "wikilink")
  - [坪洲郵局](../Page/坪洲郵局.md "wikilink")
  - [坪洲健康院](../Page/坪洲健康院.md "wikilink")
  - [坪洲海濱公園](../Page/坪洲海濱公園.md "wikilink")
  - [坪洲籃球場](../Page/坪洲籃球場.md "wikilink")
  - [坪洲小型足場](../Page/坪洲小型足場.md "wikilink")
  - [坪洲滾軸溜冰場](../Page/坪洲滾軸溜冰場.md "wikilink")
  - [坪洲燒烤場](../Page/坪洲燒烤場.md "wikilink")
  - [坪洲永安橫街公廁及浴室](../Page/坪洲永安橫街公廁及浴室.md "wikilink")

[File:HK_PengChauGovernmentBuilding.JPG|坪洲政府合署](File:HK_PengChauGovernmentBuilding.JPG%7C坪洲政府合署)
[File:HK_PengChauFireStation.JPG|坪洲消防局](File:HK_PengChauFireStation.JPG%7C坪洲消防局)
[File:HK_PengChauClinic.JPG|坪洲健康院](File:HK_PengChauClinic.JPG%7C坪洲健康院)
<File:HK> PengChauMiniSoccerPitch.JPG|坪洲小型足場
[File:HK_PengChauWingOnSideStreetPublicToilet_cum_Bathhouse.JPG|坪洲永安橫街公廁及浴室](File:HK_PengChauWingOnSideStreetPublicToilet_cum_Bathhouse.JPG%7C坪洲永安橫街公廁及浴室)

  - 學校：
      - 小學
          - [聖家學校](http://holyfamily.edu.hk)（1965年創辦）
          - [坪洲公立志仁學校](../Page/坪洲公立志仁學校.md "wikilink")（已停辦）
          - 菜園行公立學校（已停辦）
      - 幼稚園
          - [惠平幼稚園](http://www.waipeng.edu.hk)（1960年創辦）
          - [南英幼稚園](http://www.facebook.com/namying.team)（1979年創辦）
          - 晶晶幼稚園（已停辦）

[File:HK_HolyFamilySchool.JPG|聖家學校](File:HK_HolyFamilySchool.JPG%7C聖家學校)
[File:HK_PengChauChiYanPublicSchool.JPG|坪洲公立志仁學校](File:HK_PengChauChiYanPublicSchool.JPG%7C坪洲公立志仁學校)
[File:HK_ChoiYuenHongPublicSchool.JPG|菜園行公立學校](File:HK_ChoiYuenHongPublicSchool.JPG%7C菜園行公立學校)
[File:HK_WaiPengKindergardenSchool.JPG|惠平幼稚園](File:HK_WaiPengKindergardenSchool.JPG%7C惠平幼稚園)

## 商店

坪洲的商舖同樣是相比香港其他面積較小的島嶼中比較多的，但由於坪洲的面積，以及平地比例，加上島內的景點也比長洲少。所以坪洲幾乎沒有連鎖式商店，只有一家[惠康超級市場](../Page/惠康超級市場.md "wikilink")（在坪洲碼頭附近開設，[嘉暉花園樓下](../Page/嘉暉花園.md "wikilink")）。島內的商店多數都集中在[坪洲永安街內](../Page/坪洲永安街.md "wikilink")，多是區內[丁屋居民屋主在屋的樓下層開店](../Page/丁屋.md "wikilink")，種類主要包括[冰室](../Page/冰室.md "wikilink")、[餅店](../Page/餅店.md "wikilink")、單車出租店、[文具店和肉食店等](../Page/文具店.md "wikilink")，而其中的特色就是島內的店舖都是帶有[香港1950年代的舊店模式](../Page/香港1950年代.md "wikilink")。

## 區議會議席分佈

坪洲連同喜靈洲現時的人口為七千人左右，遠低於一個區議會選區標準的一萬七千人，然而由於[環境狀況及](../Page/環境.md "wikilink")[社區完整性](../Page/社區.md "wikilink")，自1982年第一次區議會選舉以來，都獲准獨與[喜靈洲劃為](../Page/喜靈洲.md "wikilink")[坪洲及喜靈洲選區](../Page/坪洲及喜靈洲.md "wikilink")。

## 歷任[區議員](../Page/區議員.md "wikilink")

  - 2014-2015： [曾秀好](../Page/曾秀好.md "wikilink")
  - 2011-2014： [安慶英](../Page/安慶英.md "wikilink")
  - 2008-2011： [馬鎮添](../Page/馬鎮添.md "wikilink")
  - 2003-2007： [黃開榆](../Page/黃開榆.md "wikilink")
  - 2000-2003： [黃開榆](../Page/黃開榆.md "wikilink")
  - 1995-1999： [馬鎮添](../Page/馬鎮添.md "wikilink")
  - 1991： [黃開榆](../Page/黃開榆.md "wikilink")
  - 1988： [馬鎮添](../Page/馬鎮添.md "wikilink")
  - 1985： [鍾文韶](../Page/鍾文韶.md "wikilink")
  - 1982： 陳瑄

## 知名人士

  - [江佩琼](../Page/江佩琼.md "wikilink")
  - [林偉強](../Page/林偉強.md "wikilink")
  - [李健和](../Page/李健和.md "wikilink")

## 參考資料／註腳

## 參考文獻

  - 《香港離島區風物志》，粱炳華 主編，[離島區議會](../Page/離島區議會.md "wikilink") 出版，2007年

## 外部連結

  - [坪洲的廟宇及教堂](http://www.greenpengchau.org.hk/theme.php?page_id=Religion&lang=c)

  - [坪洲綠衡者](http://www.greenpengchau.org.hk)

  - [《香港故事》第二集《島人‧情味 之
    坪洲》](http://www.subculture.com.hk/newshow.aspx?id=23)

  -
Facebook 專頁：

  - [坪洲旅遊 ‧ 文化 ‧ 傳統 Peng Chau Travel ‧ Culture
    Heritage](https://www.facebook.com/PengChauTravel)
  - [坪洲禡行鄉](https://www.facebook.com/PengChauTinHauParade)
  - [坪洲填海關注組](https://www.facebook.com/PengChauConcern)
  - [坪洲景色](https://www.facebook.com/PengChau.HK)

{{-}}

{{-}}

[坪洲](../Category/坪洲.md "wikilink")